### 关于操作系统的一些复习笔记
* [linux进程存储管理--进程内存结构](https://blog.csdn.net/xiaobing_blog/article/details/9081223#commentBox)  
* [Linux探秘之用户态与内核态](https://www.cnblogs.com/bakari/p/5520860.html)  

    内核从本质上看是一种软件——控制计算机的硬件资源，并提供上层应用程序运行的环境。

* 协程特性
1. 不需要陷入内核态，调度效率比线程/进程要高
2. 在同一个线程运行，不必担心锁的问题。

* linux内核同步操作
[linux内核的同步机制](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-synch/part1/index.html)

有互斥锁、信号量、读写信号量、自旋锁、读写锁这五种同步机制。
重点介绍一下自旋锁，自旋锁不引起调用者睡眠，如果已经被别的执行单元保持，调用者就一直循环在那里看是否该自旋锁的保持者已经释放了锁。一般锁的保持时间非常短，因此选择自选而不是睡眠可以避免唤醒挂起的进程，大大提高效率。  
自旋锁无法被抢占。

* 僵尸进程和孤儿进程
https://www.cnblogs.com/Anker/p/3271773.html
* 孤儿进程：一个父进程退出，而它的一个或多个子进程还在运行，那么那些子进程将成为孤儿进程。孤儿进程将被init进程(进程号为1)所收养，并由init进程对它们完成状态收集工作。
* 僵尸进程：一个进程使用fork创建子进程，如果子进程退出，而父进程并没有调用wait或waitpid获取子进程的状态信息，那么子进程的进程描述符仍然保存在系统中。这种进程称之为僵尸进程。
* 危害：孤儿进程像吕布一样换了一个父亲，继续运行。而僵尸进程则释放了自己的所有空间之后，只在进程表里面留下自己的信息给父亲查看。但是如果占用太多，则会出现进程号不够用的情况。
* 僵尸进程的避免
    1. 父进程wait，waitpid
    2. 父进程添加处理sigchld的handler
    3. fork两次，变成孙子，儿子一死，孙子送给init管理。
    4. 可以用signal(SIGCHLD,SIG_IGN)通知内核，自己不管儿子的死活。


#### 死锁的条件
1. 互斥条件：一个资源一次只能被一个进程使用。
2. 占有且等待：一个进程因请求资源而阻塞时，对已获得的资源保持不放。
3. 不能强行剥夺：进程已获得的资源，在末使用完之前，不能强行剥夺。
4. 循环等待：若干进程之间形成一种头尾相接的循环等待资源关系。

#### 死锁的避免
1. 死锁预防：通过设置某些限制条件，去破坏死锁的四个条件中的一个或几个条件，来预防发生死锁。但由于所施加的限制条件往往太严格，因而导致系统资源利用率和系统吞吐量降低。

2. 死锁避免：允许前三个必要条件，但通过明智的选择，确保永远不会到达死锁点，因此死锁避免比死锁预防允许更多的并发。

3. 死锁检测：不须实现采取任何限制性措施，而是允许系统在运行过程发生死锁，但可通过系统设置的检测机构及时检测出死锁的发生，并精确地确定于死锁相关的进程和资源，然后采取适当的措施，从系统中将已发生的死锁清除掉。

4. 死锁解除：与死锁检测相配套的一种措施。当检测到系统中已发生死锁，需将进程从死锁状态中解脱出来。常用方法：撤销或挂起一些进程，以便回收一些资源，再将这些资源分配给已处于阻塞状态的进程。死锁检测盒解除有可能使系统获得较好的资源利用率和吞吐量，但在实现上难度也最大。

#### 进程调度算法
1. 时间片轮转算法
2. 先来先服务算法
3. 高响应比优先算法
4. 带有优先级的时间片轮转算法。
5. linux使用CFS调度器，记录每个进程占用处理器的使用比，如果nice值相同而使用比低于当前进程，就抢占。每个进程被分配一个nice值，当nice值越低，优先级越高。根据nice值对目标延迟时间进行划分。

#### 虚拟地址空间
虚拟地址技术，是一种在内存空间有限的情况下，通过虚拟地址映射的技术，能尽可能多的运行程序。程序中访问的内存地址不再是实际的物理内存地址，而是一个虚拟地址，然后由操作系统将这个虚拟地址映射到适当的物理内存地址上。
每个进程都会有自己的虚拟地址空间，只能访问自己的空间中的数据，也实现了进程间的地址隔离。
windows中虚拟地址空间划分为null区，用户模式分区、隔离区、内核区。  
应用程序能使用的只有用户区。内核区由所有进程共享。
虚拟内存技术有粒度较大的分段和粒度较小的分页。
分段方式相当于一个程序的虚拟内存对应一段连续的物理内存。但这样内存空间利用效率依然不高。
分页的思想是用到哪页就把哪页装入内存，没用到的页就保留在硬盘上。用到这些页时再在物理地址空间中为这些页分配内存。通过页表存储页号和物理块号之间的映射关系。

* 逻辑地址：是指由程序产生的与段相关的偏移地址部分。你在进行C语言指针编程中，可以读取指针变量本身值(&操作)，实际上这个值就是逻辑地址，它是相对于你当前进程数据段的地址，不和绝对物理地址相干
逻辑地址是相对于应用程序而言的
* 线性地址：是逻辑地址到物理地址变换之间的中间层。程序代码会产生逻辑地址，或者说是段中的偏移地址，加上相应段的基地址就生成了一个线性地址。如果启用了分页机制，那么线性地址可以再经变换以产生一个物理地址。若没有启用分页机制，那么线性地址直接就是物理地址。
线性地址是相对于CPU而言的
* 物理地址：是指出现在CPU外部地址总线上的寻址物理内存的地址信号，是地址变换的最终结果地址。如果启用了分页机制，那么线性地址会使用页目录和页表中的项变换成物理地址。
物理地址是相对于内存而言的。

**虚拟地址空间布局**
![](https://images0.cnblogs.com/i/569008/201405/270929306664122.jpg)     
* 内核空间：内核总是驻留在内存中，是操作系统的一部分。内核空间为内核保留，不允许应用程序读写该区域的内容或直接调用内核代码定义的函数。
* 栈：局部变量、函数参数、返回地址等
* 堆：动态分配的内存 
存在内存破坏和内存泄漏的风险。
* BSS段：未初始化或初值为0的全局变量和静态全局变量。
* 数据段：已初始化且初值非0的全局变量和静态局部变量。
* 代码段：可执行代码、字符串字面值、只读变量
```
扩展阅读 栈和堆的区别

①管理方式：栈由编译器自动管理；堆由程序员控制，使用方便，但易产生内存泄露。

②生长方向：栈向低地址扩展(即”向下生长”)，是连续的内存区域；堆向高地址扩展(即”向上生长”)，是不连续的内存区域。这是由于系统用链表来存储空闲内存地址，自然不连续，而链表从低地址向高地址遍历。

③空间大小：栈顶地址和栈的最大容量由系统预先规定(通常默认2M或10M)；堆的大小则受限于计算机系统中有效的虚拟内存，32位Linux系统中堆内存可达2.9G空间。

④存储内容：栈在函数调用时，首先压入主调函数中下条指令(函数调用语句的下条可执行语句)的地址，然后是函数实参，然后是被调函数的局部变量。本次调用结束后，局部变量先出栈，然后是参数，最后栈顶指针指向最开始存的指令地址，程序由该点继续运行下条可执行语句。堆通常在头部用一个字节存放其大小，堆用于存储生存期与函数调用无关的数据，具体内容由程序员安排。

⑤分配方式：栈可静态分配或动态分配。静态分配由编译器完成，如局部变量的分配。动态分配由alloca函数在栈上申请空间，用完后自动释放。堆只能动态分配且手工释放。

⑥分配效率：栈由计算机底层提供支持：分配专门的寄存器存放栈地址，压栈出栈由专门的指令执行，因此效率较高。堆由函数库提供，机制复杂，效率比栈低得多。Windows系统中VirtualAlloc可直接在进程地址空间中分配一块内存，快速且灵活。

⑦分配后系统响应：只要栈剩余空间大于所申请空间，系统将为程序提供内存，否则报告异常提示栈溢出。

     操作系统为堆维护一个记录空闲内存地址的链表。当系统收到程序的内存分配申请时，会遍历该链表寻找第一个空间大于所申请空间的堆结点，然后将该结点从空闲结点链表中删除，并将该结点空间分配给程序。若无足够大小的空间(可能由于内存碎片太多)，有可能调用系统功能去增加程序数据段的内存空间，以便有机会分到足够大小的内存，然后进行返回。，大多数系统会在该内存空间首地址处记录本次分配的内存大小，供后续的释放函数(如free/delete)正确释放本内存空间。

     此外，由于找到的堆结点大小不一定正好等于申请的大小，系统会自动将多余的部分重新放入空闲链表中。

⑧碎片问题：栈不会存在碎片问题，因为栈是先进后出的队列，内存块弹出栈之前，在其上面的后进的栈内容已弹出。而频繁申请释放操作会造成堆内存空间的不连续，从而造成大量碎片，使程序效率降低。

     可见，堆容易造成内存碎片；由于没有专门的系统支持，效率很低；由于可能引发用户态和内核态切换，内存申请的代价更为昂贵。所以栈在程序中应用最广泛，函数调用也利用栈来完成，调用过程中的参数、返回地址、栈基指针和局部变量等都采用栈的方式存放。所以，建议尽量使用栈，仅在分配大量或大块内存空间时使用堆。

     使用栈和堆时应避免越界发生，否则可能程序崩溃或破坏程序堆、栈结构，产生意想不到的后果。
```
#### 中断机制
内核定期轮询设备，会做很多无用功，因为外设的处理速度一般慢于CPU，CPU不能一直等待外部事件。设备需要内核时主动通知内核，会是一个高效的方式，这就是中断。
在响应一个特定中断时，内核会执行一个函数——中断处理程序。用于响应中断，它们运行于我们称之为中断上下文的特殊上下文中。
1. 中断是在内核态执行的，不能影响用户空间。
2. 不能使用可能引起阻塞的函数。
3. 不能使用可能引起调度的函数，不然可能会对被中断的进程产生较长的时间延后。


中断处理通常被分为两半。中断处理程序是上半部。上半部简单快速但是紧迫急切，执行时禁止一些或全部中断。下半部稍后执行，而且可以被中断。

我们用网卡来解释一下这两半。当网卡接受到数据包时，通知内核，触发中断，所谓的上半部就是，及时读取数据包到内存，防止因为延迟导致丢失，这是很急迫的工作。读到内存后，对这些数据的处理不再紧迫，此时内核可以去执行中断前运行的程序，而对网络数据包的处理则交给下半部处理。

#### 上下半部划分原则
1. 如果一个任务对时间非常敏感，将其放在中断处理程序中执行；
2. 如果一个任务和硬件有关，将其放在中断处理程序中执行；
3. 如果一个任务要保证不被其他中断打断，将其放在中断处理程序中执行；
4. 其他所有任务，考虑放置在下半部执行。

#### 下半部实现机制之软中断
处理事件比较长的工作，就可以放到中断之后来完成，也就是软终端来完成。对时间不敏感的任务延后执行。软中断一般是可延迟函数的总称。CPU用轮询的方式进行处理。  
1. 产生后并不是马上可以执行，必须要等待内核的调度才能执行。软中断不能被自己打断，只能被硬件中断打断（上半部）。
2. 必须设计成可重入的函数。
3. 通常是硬中断服务程序对内核的中断。
4. 软中断仅仅与内核相联系。
5. 不能睡眠，不能阻塞。
6. 不能访问用户的进程空间。
硬中断和软中断的差别：
* 硬中断是由外部事件引起的因此具有随机性和突发性。  
* 软中断是执行中断指令产生的，无需外部事件终端请求型号。中断的发生不是随机的而是由程序安排好的。


#### 通过软中断实现的tasklet
采用无差别的队列机制，有中断时才执行，不必轮询。

#### 工作队列
软中断不能睡眠，不能阻塞，原因是由于中断上下文处于内核态，没有进程切换，如果软中断一旦睡眠或者阻塞，将无法退出这种状态，导致内核会整个僵死。可阻塞函数不能用软中断来实现。  
但软中断往往具有可延迟的特性。由于是串行执行，只要有一个处理时间较长，就会导致其他中断响应的延迟。为了使得软中断能够在不同的进程间切换，出现了工作队列。  
工作队列说白了就是一组内核线程，作为中断守护线程来使用。
多个中断可以放在一个线程中，也可以每个中断分配一个线程。因为工作队列是线程，所以我们可以使用所有可以在线程中使用的方法。

#### 补充
[用户空间与内核空间，进程上下文与中断上下文[总结]](https://www.cnblogs.com/Anker/p/3269106.html)

1. 内核空间中存放的是内核代码和数据，而进程的用户空间中存放的是用户程序的代码和数据。
2. 当一个任务（进程）执行系统调用而陷入内核代码中执行时，称进程处于内核运行态（内核态）。
3.  当进程在执行用户自己的代码时，则称其处于用户运行态（用户态）。

CPU在执行过程中通常有用户态和内核态两种状态，CPU对处于内核态的根据上下文环境进一步细分，因此有了下面三种状态：
1. 内核态，运行于进程上下文，内核代表进程运行于内核空间。
2. 核态，运行于中断上下文，内核代表硬件运行于内核空间。
3. 用户态，运行于用户空间。

所谓的“进程上下文”，可以看作是用户进程传递给内核的调用参数以及内核要保存的那一整套的变量和寄存器值和当时的环境等。  

进程上下文由以下几个部分组成：
1. 用户级上下文: 正文、数据、用户堆栈以及共享存储区；
2. 寄存器上下文: 通用寄存器、程序寄存器(IP)、处理器状态寄存器(EFLAGS)、栈指针(ESP)；
3. 系统级上下文: 进程控制块task_struct、内存管理信息(mm_struct、vm_area_struct、pgd、pte)、内核栈。

所谓的“ 中断上下文”，其实也可以看作就是硬件传递过来的这些参数和内核需要保存的一些其他环境。

#### linux 硬链接和软链接
##### 硬链接
[理解 Linux 的硬链接与软链接](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-hardandsymb-links/index.html)
![通过文件名打开文件](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-hardandsymb-links/image001.jpg)

系统或程序通过inode号寻找正确的文件数据块。  

为解决文件的共享使用，Linux 系统引入了两种链接：硬链接 (hard link) 与软链接（又称符号链接，即 soft link 或 symbolic link）。链接为 Linux 系统解决了文件的共享使用，还带来了隐藏文件路径、增加权限安全及节省存储等好处。若一个 inode 号对应多个文件名，则称这些文件为硬链接。换言之，硬链接就是同一个文件使用了多个别名（见 图 2.hard link 就是 file 的一个别名，他们有共同的 inode）。硬链接可由命令 link 或 ln 创建。

由于硬链接是有着相同 inode 号仅文件名不同的文件，因此硬链接存在以下几点特性：

1. 文件有相同的 inode 及 data block；
2. 只能对已存在的文件进行创建；
3. 不能交叉文件系统进行硬链接的创建；
4. 不能对目录进行创建，只可对文件创建；
5. 删除一个硬链接文件并不影响其他有相同 inode 号的文件。

为什么不能对目录做硬链接？  
因为可能会在文件系统目录结构中产生循环。
1. 存储的回收是基于引用计数的，它不能处理循环引用。
2. 可能会打破文件系统的有向无环图结构，产生循环，导致遍历文件时陷入循环。
[多角度分析为什么 Linux 的硬连接不能指向目录](https://blog.csdn.net/longerzone/article/details/23870297)

##### 软链接
软链接就是一个特殊的文件，有自己的inode号以及用户数据块。软链接的性质：
1. 软链接有自己的文件属性及权限等；
2. 可对不存在的文件或目录创建软链接；
3. 软链接可交叉文件系统；
4. 软链接可对文件或目录创建；
5. 创建软链接时，链接计数 i_nlink 不会增加；
6. 删除软链接并不影响被指向的文件，但若被指向的原文件被删除，则相关软连接被称为死链接（即 dangling link，若被指向路径文件被重新创建，死链接可恢复为正常的软链接）。

使用硬链接和正常的目录是没有区别的，而软链接可以被检测并跳过。遍历过程中注意到一个目录是一个符号链接就会完全跳过它。

##### pwd(print working directory)
pwd的一个方法就是检查设备："."和".."的inode，如果它们一样，说明你已处于"/"。否则，查找父目录名称并入栈，然后比较"../."和"../.."，此后比较"../../.""../../.."...。直到抵达"/"后，开始出栈并打印栈中保存的目录项名称，最后得到当前目录的完整目录名。这个算法依赖于每个目录有且只有一个父目录。  
如果对目录的硬链接是允许的，".."该指向多个父目录中的哪个？这是一个“为什么不允许对目录的硬链接”比较令人信服的理由。而目录的软链接不会引发这种问题，如果一个程序需要，它可以通过对路径名进行 lstat() 来检测是否遇到的是符号链接。pwd算法会返回目标目录的正确的路径。

##### 进程切换
[进程切换(待看)](http://guojing.me/linux-kernel-architecture/posts/process-switch/)  
从一个进程的运行转到另一个进程上运行，这个过程中经过下面这些变化：
1. 保存处理机上下文，包括程序计数器和其他寄存器。
2. 更新PCB信息。
3. 把进程的PCB移入相应的队列，如就绪、在某事件阻塞等队列。
4. 选择另一个进程执行，并更新其PCB。
5. 更新内存管理的数据结构。
6. 恢复处理机上下文。

为了控制进程的执行，内核必须有能力挂起正在CPU上运行的进程（进程自己阻塞自己应该也需要引起进程的切换吧），并回复以前挂起的某个进程的执行。

* 硬件上下文
尽管每个进程都有自己的地址空间，但所有进程必须共享CPU的寄存器。汇编语言中的保护现场了解一下。



### linux进程间通信（管道、共享内存实现）
五种方法
1. 消息队列：容量收到系统限制，且要注意第一次读的时候，要考虑上一次没有读完的数据。
2. 信号量： 不能传递复杂消息，只能用来同步
3. 管道 ： 速度慢，容量有限，只能父子进程间通讯
无名管道简单方便，但同一时间只能单向通信，命名管道可以提供给任意关系的进程使用，但是长期存在系统中，容易出错。
4. 共享内存：能够很容易控制容量，速度快，但是是临界资源，需要考虑进程间的同步。
5. 套接字（socket）

#### 管道
(Linux管道pipe的实现原理)[https://segmentfault.com/a/1190000009528245]
管道有以下几种：
1. 管道 特点：半双工
2. 流管道 特点：可以双向通行。
3. 命名管道（FIFO） 特点：具有文件名、文件长度等属性，可以像linux文件那样呗打开、关闭或删除。
无名管道利用了父子进程fork继承文件描述符的特点，在fork()之前pipe()，就可以父子共有一个管道。   
在Linux中，管道的实现并没有使用专门的数据结构，而是借助了文件系统的file结构和VFS的索引节点inode。  
管道的实现原理，管道就是一个缓存，记录首地址位置，长度，读指针等信息。然后生成时返回两个文件描述符，一个读，一个写，类似生产者、消费者模型的队列。  
因为pipe只能用在两个有亲缘关系的进程上，例如父子进程；如果要在两个没有关系的进程上用管道通信时，这时pipe就派不上用场了。我们可以思考一个问题，如何让两个不相干的进程找到带有pipe属性的inode了？我们自然就想到利用磁盘文件。因为linux下两个进程访问同一个文件时，虽然各自的file是不一样的，但是都是指向同一个inode节点。所以将pipe和磁盘文件结合，就产生了fifo命名管道；

总结下do_pipe函数的执行过程:

1. 实例化两个空file结构体；
2. 创建带有pipe属性的inode结构；
3. 在当前进程文件描述符表中找出两个未使用的文件描述符;
4. 为这个inode分配dentry结构体，关联file和inode;
5. 针对可读和可写file结构，分别设置相应属性，主要是操作函数集合属性；
6. 关联文件描述符和file结构
7. 将两个文件描述符返回给用户;

#### 共享内存原理
(linux共享内存原理剖析)[https://blog.csdn.net/lqygame/article/details/71424917]    
```C
struct shmid_kernel 
{ 
struct shmid_ds u; \\维护共享内存信息的数据结构。
unsigned long shm_npages; \\页面数量
unsigned long *shm_pages; \\每个内存页面的起始地址
struct vm_area_struct *attaches; \\attaches描述被共享的物理内存对象所映射的各进程的虚拟内存区域
\\这个新的vm_area_struct结构是维系共享内存和使用它的进程之间的关系的,所以除了要关联进程信息外，还要指明这个共享内存数据结构shmid_kernel所在位置; 
\\另外,便于管理这些经常变化的vm_area_struct,所以采取了链表形式组织这些数据结构,链表由attaches指向,同时 vm_area_struct数据结构中专门提供了两个指针：vm_next_shared和 vm_prev_shared，用于连接该共享区域在使用它的各进程中所对应的vm_area_struct数据结构。 
};
```
所有的shmid_kernel 用shm_segs这个数组(向量表)维护。
共享内存区域是被多个进程共享的一部分物理内存。`如果多个进程都把该内存区域映射到自己的虚拟地址空间，则这些进程就都可以直接访问该共享内存区域`，从而可以通过该区域进行通信。共享内存是进程间共享数据的一种最快的方法，一个进程向共享内存区域写入了数据，共享这个内存区域的所有进程就可以立刻看到其中的内容。这块共享虚拟内存的页面，出现在每一个共享该页面的进程的页表中。但是它不需要在所有进程的虚拟内存中都有相同的虚拟地址。   
每一个新创建的共享内存对象都用一个shmid_kernel数据结构来表达。系统中所有的shmid_kernel数据结构都保存在shm_segs向量表中，该向量表的每一个元素都是一个指向shmid_kernel数据结构的指针。   

四种操作：创建、关联、分离、控制。
1. 创建 int sys_shmget (key_t key, int size, int shmflg),key就是键值，通过sys_ipc获得。
```
1. 算出占用的页数，检查合法性。
2. 申请一块内存防共享内存数据结构。
3. 根据页数，申请一块内存放页表。
4. 搜索shm_segs，为新创建的共享内存寻找一个空位置。将shmid_kernel加入空位置。
5. 返回共享内存对象的引用标识符。
```
2. 关联
```
1. 根据shmid找到共享内存对象。
2. 如果shmaddr为0，则自动分配虚拟地址空间作为共享内存空间。否则使用shmaddr作为映射的虚拟地址。
3. 检查虚拟地址的合法性。
4. 申请一块内存用于建立vm_area_struct(维护共享内存和关联它的进程)，
5. 当第一次访问虚拟内存，发现page fault异常时，分配一块物理内存，记录到当前进程和共享内存数据结构shmid_kernel中。
```
3. 分离：删除对应的vm_area_struct，进程页表中共享内存对应的部分被标记为无效。当最后一个共享当前内存的进程与之分离时，共享内存页被释放。
 
### VFS
![](https://img-blog.csdn.net/20140422135056875?watermark/2/text/aHR0cDovL2Jsb2cuY3Nkbi5uZXQvRnlib24=/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70/gravity/Center)   
![](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-vfs/4.jpg)  
![](https://img-blog.csdn.net/20140830135851312)  
VFS：虚拟文件系统，是一种通过一个虚拟的文件系统，将linux内核实际操作的多种文件系统（ext2，ext3等）整合起来，统一提供调用接口，使得用户不需要在意实际操作文件类型，不必在意文件属于哪一种文件系统实现的一种机制。
#### 前置概念
1. superblock
2. inode
3. dentry（目录项）
4. vfsmount
前3个都属于数据，描述数据的数据。
superblock是最基本数据，它定义了文件系统的类型、大小、状态、区块数、索引节点数。一个超级块对应一个实际文件系统，系统文件有自己的文件系统，不同的磁盘分区也有不同的文件系统。  
Inode包含一个文件的元数据。linux中文件、目录、设备均为文件。inode包含的基本信息有：所有权，访问模式和文件类型。  
注意inode有两种，一种是VFS的inode，一种是实际文件系统的inode。前者在内存中，后者在磁盘中。所以每次其实是将磁盘中的inode调进填充内存中的inode，这样才是算使用了磁盘文件inode。  
其实在Linux内部的时候，访问文件都是通过inode号来进行的，所谓文件名仅仅是给用户容易使用的。当我们打开一个文件的时候，首先，系统找到这个文件名对应的inode号；然后，通过inode号，得到inode信息，最后，由inode找到文件数据所在的block，现在可以处理文件数据了。  
inode 结构：有一个哈希表指针，一个存dentry的链表。索引节点号（唯一标识），引用计数，文件类型和访问计数，拥有者，所在组标号。  
未用和已用的inode各用一个链表保存。  
已用的inode为了加快查找效率，用一个哈希表保存。

Dentry是将Inode和文件联系在一起的“粘合剂”，将Inode number和文件名联系起来，保存目录及其子对象的关系，用于遍历。Dentry主要的功能还是为了实现文件目录这棵树，能在树上方便的搜索。一个Inode可以对应多个dentry，因为一个实际的文件可能被连接到其他的文件，那么就会有另一个dentry。
拥有字段：
引用计数、关联inode、所在哈希桶、最近未使用目录项的链表。本目录所有孩子目录链表头、父目录的目录项。

文件对象：注意文件对象描述的是进程已经打开的文件。因为一个文件可以被多个进程打开，所以一个文件可以存在多个文件对象。    
进程通过文件描述符操作文件，每个文件都有一个32位的数字表示下一个读写的字节位置。一般情况下都是从0开始读写。  
拥有字段：
所有打开文件形成链表 f_list
与该文件相关的dentry。
引用计数，文件的访问模式。
最重要的f_pos相对开头的偏移。
f_mode：访问模式
f_flags：打开文件时指定的标识
f_count：引用计数，不说了。

对于一个进程，需要一个文件打开表来管理打开的文件。

补充：[从文件 I/O 看 Linux 的虚拟文件系统](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-vfs/index.html)
![](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-vfs/5.jpg)  
![](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-vfs/6.jpg)  
![](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/l-cn-vfs/7.jpg)

### docker 底层实现
[docker 核心技术与实现原理(精彩)](https://draveness.me/docker)
1. namespaces
2. control groups
3. union filesystem

#### 命名空间namespaces
用于分离进程数、网络接口、挂载点以及进程间通信等资源的方法。普通情况下，linux中的多个服务会相互影响，每个服务都能看到其他服务的进程，也可以访问宿主机器上的任意文件。  
我们更希望运行在同一台机器上的不同服务能做到完全隔离，就像运行在多台不同的机器上一样。Docker 其实就通过 Linux 的 Namespaces 对不同的容器实现了隔离。  
docker的网络虽然通过命名空间技术完成了与宿主机进程的网络隔离，但是却没有办法通过宿主机的网络与整个互联网相连，会产生很多限制。docker有四种网络模式：Host、Container、None、Bridge模式。  
网桥模式中docker会为所有的容器设置IP地址，当docker服务器在主机上启动之后会创建新的虚拟网桥docker0，随后在该主机上启动的全部服务在默认情况下都与该网桥相连。通过iptables进行数据包的转发，端口映射也是通过iptable完成的。
一个容器启动还需要提供一个根文件系统，但如果使用默认的根文件系统，容器可以访问宿主机器上的其他目录，通过chroot函数，改变进程的根节点，从而限制其能够访问的文件目录。

1. UTS namespace 用于隔离主机名与域名（这样每个容器可以被当做一个独立的网络节点而不是宿主机上的一个进程）
2. IPC namespace 信号量、消息队列和共享内存



#### ControlGroups
命名空间为创建的docker进程提供了与宿主机的文件系统、网络、进程的相互隔离，但是命名空间并不能够为我们提供物理资源上的隔离，如CPU或者内存。如果其中一个容器执行CPU密集型的任务，就会影响其他容器中的任务性能。
CGroup用于限制多个容器的资源。本身是提供将进程进行分组化管理的功能和接口的基础结构。
每一个CGroup都是一组被相同的标准和参数限制的进程，不同的CGroup之间有层级关系，可以从父类继承一些用于限制资源使用的标准和参数。  
CGroup能够为一组进程分配资源，可以提供`资源限制、优先级分配、资源统计、进程控制`等功能。  
实现：linux使用文件系统实现CGroup，可以直接使用lssubsys查看CGroup有哪些子系统。创建一个新的CGroup只需要在想要分配或者限制资源的子系统下创建一个新的文件夹。CGroup 子系统有控制内存的 Memory 控制器、控制进程调度的 CPU 控制器等
结构：每一个CGroup下都有一个tasks文件，其中存储着属于当前控制组的所有进程的pid。
总结：CGroup，全名control group，是一种将相同资源级别的级别分为同组的一种管理方式，一个进程可以加入到某个CGroup中，接受这个CGroup分配的资源，同时也收到这个CGroup的限制。CGroup本身组织成一颗树的形式，这样的一棵树被称为层级。层级中子节点继承父节点的属性。一个子系统就是一类资源的控制器。子系统附加在一个层级上。  
一个子系统只能附加一个层级，一个层级可以附加多个子系统。一个任务可以是多个在不同层级的cgroup的成员。创建一个层级时，系统中所有进程都是那个层级默认的cgroup的初始成员，进程创建子进程时，子任务自动成为其父进程所在cgroup的成员，然后可根据需要将该子任务移动到不同的cgroup中。  
![](https://www.ibm.com/developerworks/cn/linux/1506_cgroup/img001.png)

扩展阅读:[CGroup](http://www.infoq.com/cn/articles/docker-kernel-knowledge-cgroups-resource-isolation)  

### 内存泄漏
内存泄漏：是指内存申请后，用完没有完全释放，造成可用内存越来越少。C++检测内存泄漏可以通过define将new修改成记录文件名以及行号的new(_NORMAL_BLOCK, __FILE__, __LINE__)  ，在程序退出的时候，调用_CrtDumpMemoryLeaks，就会打印出所有未释放的资源（包括全局变量），可以检查出未释放的资源所在的行号和列号。  
内存溢出（栈溢出）指的是用户实际的数据长度超过了申请的内存空间大小，获得了对其他内存的访问权限，导致覆盖了其他正常数据，造成程序异常。

段错误一般产生在一个程序尝试访问不属于他的内存（比如访问了系统内核的内存地址或不存在的内存地址，尝试写只读的内存地址还有栈溢出），栈溢出也是一种段错误。段错误产生时返回值通常为finished with code 11.

### coredump
Coredump也称为核心转储，当程序运行过程中异常退出时，有操作系统把程序当前内存状况存储在一个core文件中，成为coredump文件。  
系统默认不生成coredump文件可以用ulimit命令进行查看和设置。


### 分页技术
用于将一个需要用到极大内存空间的软件，实际运行在一个只有较小内存空间的物理机上的技术。将进程的虚拟地址划分为等大小的n页，每页在页表中存放一个记录。比如：系统分配给每个进程的虚拟地址为4G，对于每个虚拟地址页（4k一页）建立一个记录，这样也需要4G/4k个，假设每条记录大小为4B，这样对于每个进程需要4M的页表。每个页面被调用时首先在内存中检查是否存在，如果缺页则从磁盘中读入，并采用一定的页面置换算法,LRU,LFU等将选择一个要换掉的页面，将新页面换入。
#### 为什么要引入多级页表？
[多级页表](https://www.polarxiong.com/archives/%E5%A4%9A%E7%BA%A7%E9%A1%B5%E8%A1%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%8A%82%E7%BA%A6%E5%86%85%E5%AD%98.html)
假如有一个4KB的helloworld程序，如果使用一级页表，他必须要有1M个页表项的页表（4MB，1M个页表项，1K个页面），才能覆盖全部虚拟空间。占用了大量的内存空间。如果分成二级页表，就只需要1个一级页表（4KB，含有1K个页表项，1个页面），以及一个二级页表，就可以表示他所指向的。
 
##### 二级页表可以不存在 
为什么不分级的页表就做不到这样节约内存呢？我们从页表的性质来看，保存在主存中的页表承担的职责是将虚拟地址翻译成物理地址；假如虚拟地址在页表中找不到对应的页表项，计算机系统就不能工作了。所以页表一定要覆盖全部虚拟地址空间，不分级的页表就需要有1M个页表项来映射，而二级页表则最少只需要1K个页表项（此时一级页表覆盖到了全部虚拟地址空间，二级页表在需要时创建）。
##### 二级页表可以不在主存
其实这就像是把页表当成了页面。回顾一下请求分页存储管理，当需要用到某个页面时，将此页面从磁盘调入到内存；当内存中页面满了时，将内存中的页面调出到磁盘，这是利用到了程序运行的局部性原理。我们可以很自然发现，虚拟内存地址存在着局部性，那么负责映射虚拟内存地址的页表项当然也存在着局部性了！这样我们再来看二级页表，根据局部性原理，1024个第二级页表中，只会有很少的一部分在某一时刻正在使用，我们岂不是可以把二级页表都放在磁盘中，在需要时才调入到内存？我们考虑极端情况，只有一级页表在内存中，二级页表仅有一个在内存中，其余全在磁盘中（虽然这样效率非常低），则此时页表占用了8KB（1K * 4B + 1 * 1K * 4B = 8KB），对比上一步的0.804MB，占用空间又缩小了好多倍
所以多级页表可以提高内存利用率。